\documentclass[slidestop, compress, containsverbatim, xcolor=dvipsnames]{beamer}

%tema
% moze se pronaci mnogo tema, pogledati na interentu
\usetheme{CambridgeUS}
\usecolortheme[named=Maroon]{structure}
\usecolortheme{crane}

% zbog srpskog
\usepackage[serbian]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage{graphicx}

% za matematiku
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}

%---------------------------------------------------------------------------------------------------
% slovo dj
%---------------------------------------------------------------------------------------------------
\def\d{{\fontencoding{T1}\selectfont\dj}}
\def\D{{\fontencoding{T1}\selectfont\DJ}}

\title{Преиспитивање појма хуманизма у дигиталном добу}

\author[Петар Ђорђевић]{Петар Ђорђевић}
\institute{Математички факултет - Универзитет у Београду}
\date{05.05.2021.}

\begin{document}

\begin{frame}
\titlepage
\end{frame}

\section{Увод}
\begin{frame}{Увод}
\begin{itemize}
	\item Свет се налази на прекретници
	\item Пораст способности вештачке интелигенције, унапређено истраживање података и машинско учење произвели су импресивне технолошке напретке
	\item Ауторитарни режими и корпорације могу нарушити људска права више него икада
	\item Иако преко 50\% глобалне популације живи у отворено недемократским земљама, то можда није највећи проблем
\end{itemize}
\end{frame}

\section{Изазови демократије услед дигитализације}

\begin{frame}{Ризици}
    \emph{Armin Grunwald} у свом раду именује пет главних ризика

	\begin{block}{Ризици}
        \begin{itemize}
            \item Како ће друштво регулисати те нове супер-силе?
            \item Како избећи интелектуалну регресију?
            \item Како изједначити интересе аутоматизације и демократије?
            \item Како избећи технократију?
            \item Како не уништити личне слободе?
        \end{itemize}
    \end{block}

    Потребно је пажљиво усмеравање.
\end{frame}

\section{Три неопходна корака при реформисању хуманизма}

\begin{frame}{Неопходни кораци ка реформисању хуманизма}
    Да би се избегли дистопијски сценарији, неопходно је редом обрадити следеће кораке:
    \begin{block}{Кораци:}
    \begin{itemize}
        \item Одбрана успеха хуманизма у дигиталном добу 
        \item Недостатци хуманизма
        \item Раздвајање машинског и људског
    \end{itemize}
    \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Одбрана успеха хуманизма и ренесансе од дигитализације}
    Идеју просветитељства Кант добро сумира у реченици \emph{``спашавање човека од његове самозаслужне незрелости``}.
    \begin{block}{Главна питања хуманизма:}
    \begin{itemize}
        \item Како очувати људску зрелост и демократију када се одлуке доносе уместо њих?
        \item Како заштитити јавно мњење од лажних информација и ``апсолутних истина``?
        \item Како очувати слободу, једнакост и приватност од инвазивности режима?
        \item Како уградити основне идеје просветитељства у режим?
        \item Да ли постоји неки еквивалент хипократове заклетве који креатори режима могу поднети да гарантују очуваност демократије?
    \end{itemize}
    \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Поправљање недостатака хуманизма уз дугорочну превенцију будућих потенцијалних проблема}
    Пионири просветитељства нису могли пред-видети правац у коjем ће се технологиjа кретати кроз историjу
    \begin{block}{Проблеми:}
        \begin{itemize}
            \item У 21. веку нужно је спојити моћ расуђивања са социјалном интелигенцијом модерних људи
            \item Просветитељство се борило против апсолутизма индивидуализмом
            \item Хуманисти су сматрали да треба да се изврши еманципација од природе
            \item У 21. веку скоро сви су повезани на глобалном нивоу, али питања универзализма морају узети у обзир и локалне културе
        \end{itemize}
        \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Редефинисање појма људскости у дигиталном добу}
    \begin{itemize}
    \item Постоји озбиљна потреба да се дефинише и опише човек и самосвест човека у дигиталном добу.
    \item Уочавају се два тренда: ``технологизација људи`` и ``антропоморфизација машина``. 
    \item Како би изгледала заједница људи-машина и да ли би ``обични људи`` могли постојати поред њих? 
    \item Када би човек ``постао машина``?
    \item Како у овим дискусијама да учествује обичан човек?
    \end{itemize}
\end{frame}

\section{Утопијски потенцијал технологије за одржавање хуманистичких вредности}

\begin{frame}{Утопијски потенцијал технологије за одржавање хуманистичких вредности}
	\begin{itemize}
        \item Kомплексност проблема управо потиче од тога што технолошки напретци не само доприносе друштву, већ унапређују квалитет живота
        \item Напретци у вештачкој интелигенцији данас доводе до експлозије знања и истраживања
        \item Транс-национална комуникација је једноставнија него икада
        \item Ова генерација техничких система и инфраструктуре обликоваће наше погледе на свет и дубоко ће трансформисати нашу 
        слику о себи
        \item већ је јасно да ће ВИ надмашити когнитивне способности људи у све већем броју подручја
    \end{itemize}
\end{frame}

\section{Закључак}


\begin{frame}{Обновљени хуманизам}
	С једне стране, вештачка интелигенција и дигитализација, уколико наставе да се развијају без 
    икаквог надзора, прете да угрозе приватност, демократију, слободу, људска права и људско достојанство. С друге стране, 
    дигиталне трансформације друштва нуде потенцијал за унапређено самоспознавање, револуцију интеракције машина и човека 
    и глобалну повезаност.

\end{frame}

\end{document}